【專出口發展中國家】一擲中國製催淚彈 揭出公安部荃灣秘竇

【專出口發展中國家】一擲中國製催淚彈 揭出公安部荃灣秘竇

自六月起，短短五個月內，香港警察已施放超過5000枚催淚彈，已成慣常的催淚彈「放題」引起各方紛議，先後指責警方無視市民安全及指引亂射，以至催淚彈本身的成份含毒及過期，時至十月初，警方終於不是以「不完美，但可接受」回應，但亦不是檢討催淚彈的使用情況，反而是購入中國製催淚彈，結果網上瘋傳新催淚彈熱力驚人，無端自燃噴火，甚至有救護員被催淚子彈擊中燒傷，令情況雪上加霜。

行動科高級警司汪威遜在警方例行記者會上表示引入新彈藥，「至於邊嗰地方，我哋無任何嘅選擇，無話特別去揀邊嗰地方去買。」結果在被連番追問下方承認由中國購入催淚彈，亦未提供詳細資料，只有部分傳媒取得消息公開型號。本刊翻查警方新購入的兩款中國催淚彈，為了解新款催淚彈威力，卻發現新催淚彈背後有公安部的影子。

國產催淚彈爆發時間更快 輸出發展中國家

有消息指，警方購入的新款手擲式催淚彈型號為「Jing An」，以取代早前已宣布停止向香港出口的英國催淚彈。這一款國產「Jing An」催淚彈，保溫杯形裝的樽身內有20粒彈藥，重量為570克，據消息指，催淚彈在施放後1.2秒便會爆發，煙霧噴射時間可持續15至25秒。相比起同款英國製催淚彈，國貨除在煙霧持續時間及催淚子彈數量上有些許落後之外，爆發時間較快。

「Jing An」疑為普通話拼音，記者翻查後發現一間名為中國京安進出口公司（China Jing An Import & Export Corp.）負責出口國內軍備如槍械、導彈及裝甲車等等，亦包括催淚彈及橡膠子彈等防暴類武器，而催淚彈的外型類似警方新引入的彈藥。根據其公司的官方網頁介紹，京安為國務院及中央軍事委員會批准下成立的國有企業，它聲稱在全球有過百買家，但細看其列出的例子多為發展中國家，如孟加拉國、巴基斯坦、尼日利亞、老撾等。

公安部在港開公司 專售國內警備產品

本刊其後再以「京安」一名找查時，發現有一間名為「中國京安國際警用裝備集團有限公司」在香港註冊，其官方網站上顯示的公司英文名稱Jing An International Police Equipment group co., LTD，正正脗合。這一間公司由三間擁有「京安」牌頭的公司聯合投資成立，主要經營各種國內警備産品。

中國京安國際警用裝備集團有限公司於13年年初成立，翻查公司於年初的年度申報文件，唯一董事名為趙玲利，手持中國身份證，而報稱的住址則為北京市東城區東長安街14號，正正是中國公安部地址。

記者曾到訪該公司報稱在荃灣TML廣場的辦公地址，但已經人去樓空，單位有裝修工人重新整理，只有電梯口的水牌仍有公司名稱留下證明。該單位本由中國製造開發電動車及環保電池等的理士集團買入，但據了解，理士將近半單位劏出租給中國京安國際警用裝備集團有限公司。理士員工指出，中國京安國際已經搬離，但不知將搬去哪裏，更稱公司恰好大約於十月初突然搬走，有關租務事宜仍在處理。

國產催淚彈稱可存放5年 威力明顯升級

美國有議員提出法案，望禁止美國繼續對香港出售催淚彈等防暴器材，但法案未通過，香港警察已經買入中國製催淚彈代替。中國盛行山寨貨，另一款由北方工業製造的國產催淚彈外型極似美國催淚彈，規格相近，均需要由警方配備的防暴彈發射。不過這款國產催淚彈的壽命則長達5年，更有國家專利，指設計可以有效防止被投擲回去，相信警方對早前被控使用過期催淚彈，試圖努力「改善問題」。

翻查北方工業，又稱中國兵器工業集團公司，與京安同樣由國務院及中央軍事委員會批准而成立，官網甚少顯示公司產品，只以民用業務如水喉管道，石油及礦產開採器材等作招徠，而其業務往來的國家則多集中於蘇丹等戰亂國家，以及與中國簽訂一帶一路合作的國家。國外有報道指出，中國軍火商經常發展多元化的民用業務，是為了在中亞發展地位，維持公司。

國產貨品一向為人垢病，汪威遜指警方會對公眾負責，引入新催淚彈已進行一系列訓練及研究，「因為出來的效果不一樣，我們同事用得不適當，有可能傷害同事之外，亦有一些我們不想出現的效果出現。」不過同時又指不會有新的不同效果。但警方自採用國產催淚彈後意外紛生，有傳媒首發現催淚彈高溫熱熔馬路，更拍得催淚子彈射出後自燃噴出火舌，日前有救護員被催淚彈擊中後背馬上燒傷，種種跡象顯示，中國製催淚彈的威力升級。

早年泰國曾因使用催淚彈導致示威者被炸斷四肢甚至死亡，經調查後發現最便宜的中國催淚彈內含炸彈原料成份，亦發現中國催淚彈會在地面炸出坑洞。無獨有偶地，懷疑提供彈藥的公安部公司亦突然消失，要相信「啊爺」沒有插手，簡直痴人說夢。

撰文：調查組

攝影：攝影組
-----------------------------

【2019 區議會專題】

最齊全區議會入閘名單 互動民調

11.24 用選票重奪區議會

-----------------------------

【升級壹會員登記站 為你解疑難！】

沙田、旺角、荃灣、觀塘、銅鑼灣5區為你服務

詳情地址

唔止公安，仲要國安

遲早連人都用曬國產

真係識做生意，香港合法賣軍火

軍火中轉站